[БЕЗ_ЗВУКА] В этом видео мы познакомимся с
технологией variadic templates, которая позволит нам написать функцию
emplace_back у нашего вектора. Для начала давайте посмотрим, как
работает emplace_back у обычного вектора. В моей тестовой программе
есть структура Point. Это просто точка из трех
целочисленных координат, и у нее есть соответствующий конструктор. Я хочу сделать вектор таких точек,
и вместо того, чтобы конструировать
какую-то временную точку, а потом через push_back класть ее в этот
вектор, мне будет удобнее сразу позвать функцию emplace_back, которая на вход
принимает аргументы конструктора. Эта функция создает соответствующий
объект Point прямо внутри вектора, с такими аргументами. Вот этот код компилируется и успешно
работает и печатает на экране 1, это значит, что мы действительно
положили в вектор одну точку. Давайте задумаемся, как можно
написать такую функцию emplace_back. Первое, что мы видим — что у нее,
вообще говоря, переменное и неизвестное
заранее количество аргументов. Более того, типы этих аргументов
тоже неизвестны заранее. Вообще в языке C всегда была
возможность писать функции с переменным количеством аргументов. Например, если вы знаете функцию printf,
она именно такая. Однако подход,
который использовался в языке C, был совершенно небезопасным
с точки зрения типов. В декларации такой
функции вы просто ставили многоточие в конце в списке аргументов и
могли туда действительно передавать все, что угодно, но для того,
чтобы эти аргументы прочитать, вам приходилось брать указатель на
соответствующую область памяти, где эти аргументы лежали, каким-то
образом через другие параметры узнавать, сколько на самом деле будет аргументов,
и как их интерпретировать. Например, функция printf — это
была строка форматирования такая. И дальше вы уже вручную должны были
перебирать байты в этой памяти и каким-то образом из них извлекать значения. Это неудобно и небезопасно. Давайте посмотрим, что предлагает C++11. Мы с вами напишем простую программу, которая должна суммировать все числа,
которые переданы на вход. И работать она должна с типами любых
аргументов: и с целыми числами, и с дробными. Как написать вот такую
функцию суммирования? Ну давайте попробуем написать для начала
вот такую версию функции суммирования, которая просто принимает один аргумент. Сумма из одного элемента — это просто
сам этот элемент, поэтому мы вернем x. А теперь напишем более общую версию,
которая, вообще говоря, будет принимать
переменное количество аргументов. Для этого есть вот такая конструкция:
мы можем написать typename... Args, подчеркнув тем самым,
что у нас здесь будет много разных типов, и мы заранее не знаем, сколько. Функция сумма,
которая первый аргумент примет явно, а другие аргументы тоже по константной
ссылке мы передадим вот так. И такая технология
называется parameter pack, мы упаковываем эти параметры
в некий пакет Args. Эту функцию мы можем написать так, чтобы
компилятор рекурсивно развернул ее вызов. Мы напишем, что результат равен x
+ вызов аналогичной одноименной функции сумма от всех вот этих аргументов, которые мы здесь разворачиваем из этого
пакета и через запятую перечисляем. Рано или поздно эта рекурсия замкнется
на нашей версии функции сумма от одного аргумента. Давайте проверим, что это работает. Компилируем нашу программу, запускаем и
действительно видим сумму этих чисел. Однако это не единственный
способ написать такую функцию. Давайте рассмотрим еще один. Закомментируем вот этот и
попробуем обойтись без рекурсии. Мы сразу напишем шаблонный
заголовок нашей функции, не будем отдельно выделять
первый аргумент, сразу скажем, что у нас аргументов неизвестное
заранее переменное количество. Дальше мне надо написать
тип возвращаемого значения, но для простых функций
компилятор умеет его угадывать. Поэтому я здесь просто напишу auto. Это будет функция сумма, которая получает по константной ссылке
весь вот этот пакет аргументов. Имеется в виду, что каждый аргумент из этого пакета
будет получаться по константной ссылке. А вот тут я напишу то,
что называется fold expression. Я просто в скобках использую этот
пакет с каким-то бинарным оператором и многоточием. В данном случае это бинарный оператор +,
и такая запись означает, что этот бинарный оператор
будет просто применен и будет вставлен для всех элементов
этого пакета Args. Ну, фактически я просуммирую все,
что там лежит. Давайте убедимся, что и это тоже работает. Да, работает. Что ж, давайте рассмотрим
пример немножко посложнее. Я хочу написать вот такую программу,
у которой будет функция Clear, которая может на вход принимать контейнеры
разных типов: как векторы, так и строки, так и любые другие стандартные контейнеры,
у которых внутри есть функция Clear. И она будет просто к каждому из этих
контейнеров применять встроенную функцию Clear, чтобы их очистить. Как можно это сделать? Давайте воспользуемся вот этим самым fold
expression, попробуем сразу здесь написать какое-то единообразное выражение, которое
вызовет это Clear для всех элементов. И самым подходящим здесь
будет оператор «запятая», давайте я напомню немножко, что это такое. Оператор «запятая» — это тоже конструкция,
которая известна еще со времен C. Это такой очень хитрый оператор,
у которого наименьший приоритет, и который не следует путать с декларацией
нескольких переменных через запятую и тем более с передачей нескольких
аргументов в функцию через запятую. Типичный контекст, в котором возникает оператор «запятая» —
давайте я вот здесь покажу — это вот такой цикл, когда вы объявляете несколько
переменных и как-то их инициализируете. И вот это не оператор «запятая»,
это всего лишь декларация двух переменных. Дальше пишете какое-то условие,
а на каждом шаге, допустим, вам надо инкрементировать одну
переменную и уменьшать другую. Вот здесь как раз возникает оператор
«запятая», в тех местах кода, где подразумевается какое-то одно выражение,
но вы хотите сделать, вообще говоря, несколько действий или несколько
вычислений, вы можете их перечислить через запятую, компилятор будет их
последовательно вычислять сначала первое, потом второе, и результатом будет
последнее вычисленное выражение, хотя в данном случае
результат игнорируется. Этот оператор очень коварен, например,
типичные ошибки начинающих студентов выглядят примерно так: объявляем две
переменных и попытаемся их считать. Если вы вот здесь напишете их
через запятую, вы очень удивитесь. Или наоборот, если вы попробуете
напечатать две переменных тоже вот так через запятую, вы удивитесь, почему
результат содержит только одну переменную. Ну это мы немножко отвлеклись, давайте
вернемся к нашей задаче и попробуем с помощью этого оператора «запятая» и fold
expressions сформировать то выражение, которое должно применяться
к каждому из аргументов. Ну понятно, что в данном случае мы просто
в скобках должны написать (args.clear(), ...); Для того, чтобы проверить,
что это работает, мне надо на экране еще написать
размеры моих контейнеров. Это тоже удобно сделать с помощью
вспомогательной шаблонной функции. Давайте я ее напишу. template <typename... Args> Пишем этот parameter pack,
void PrintSizes. Для каждого контейнера, который сюда
передан, захочу написать его размер. Ну и точно также воспользуемся
fold_expressions, но только теперь выражение у нас
будет такое составное и сложное. Мы здесь напишем cout
<< args.size() << "\n", и все вот это у нас
итерируется через запятую, ставим закрывающую скобку
после многоточия и проверяем. Для начала напишем размер этих контейнеров
до очистки, переведем строчку, очистим, а потом напишем размеры
этих контейнеров после очистки. Сохраняем, компилируем, запускаем. Только запустили мы не ту программу. Программа не компилируется,
давайте искать ошибку. Да, мы, конечно же, забыли поставить
многоточие вот в этой шапке. И вот теперь мы видим,
что контейнеры действительно очистились, и в конце получился ноль. В этом видео мы познакомились с
технологией variadic templates, которая позволяет писать типобезопасные
шаблонные функции от переменного, заранее неизвестного
количества аргументов.